\begin{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \label{sample} Definir los sucesos elementales
que conforman el espacio muestral $E$
en un experimento en el que de una urna con 3
bolas $a$, $b$ y $c$, se extraen dos de ellas sin reposición. ¿Qué cardinal tiene $E$?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Definir, mediante un diagrama de árbol, los sucesos elementales del espacio muestral $E$ de todos los posibles tipos de
automóviles en venta de un determinado modelo con las siguientes opciones: Manual o automático, con o sin aire acondicionado,
tres tipos diferentes de equipo de audio, cuatro posibles colores de carrocería. ¿Qué cardinal tiene $E$?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5
\item Si $P(A)=0.3$, $P(B)=0.2$ y $P(A\cap B)=0.1$, calcular
\begin{enumerate}
  \item $P(\overline{A})$; $(sol=0.7)$
  \item $P(A\cup B)$; $(sol=0.4)$
  \item $P(\overline{A}\cap B)$; $(sol=0.1)$
  \item $P(A\cap\overline{B})$; $(sol=0.2)$
  \item $P(\overline{A\cup B})$; $(sol=0.6)$
  \item $P(\overline{A}\cup B)$; $(sol=0.8)$
\end{enumerate}
%%%%%%%Dekkind 2.8 pp35 y Sol442%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Los sucesos $A$ y $B$ ocurren raramente, $P(A)\leq 10^{-6}$ y $P(B)\leq 10^{-6}$. ¿Cuánto podrían valer como máximo?
\begin{enumerate}
 \item La probabilidad de ocurrencia de al menos uno de los dos sucesos.
 \item La probabilidad de que ocurran ambos.
\end{enumerate}
$P(A\cup B)\leq 2\cdot 10^{-6}, P(A\cap B)\leq 10^{-6}$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \label{ejerc_ABPAPB07}Sean dos sucesos $A$ y $B$ tales que $P(A)=0.4$, $P(B)=0.5$ y $P(A\cap B)=0.1$. Encontrar la probabilidad
de que ocurran $A$ ó $B$, pero no ambos. $(sol=0.7)$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \label{ejerc_eess1011_1} (Examen Sept. 2011) Sean dos sucesos $A$ y $B$ tales que $P(A)=0.3$, $P(B)=0.4$ y $P(A\cap B)=0.2$. Deducir, utilizando álgebra de sucesos,
la probabilidad $P(A^c\cap B)$ (1p).
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Un experimento tiene sólo dos resultados, uno de ellos tiene probabilidad $p$ y el otro $p^2$, calcular $p$.%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Dekking p27%%%DEKKING LO RESUELVE POR PROBABILIDAD CONDICIONADA, Y NOSOTROS HACIENDO
% CONTEO EN ESPACIOS MUESTRALES FINITOS. %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \label{ejerc_cumpleanos} Un experimento consiste en escoger gente por la calle al azar.
\begin{enumerate}
  \item Se llamará suceso $N_2$ a aquel en que, escogidas dos personas,
   sus cumpleaños sean en diferente día. Calcular la probabilidad $p(N_2)$. $(sol=0.9973)$
  \item Se llamará suceso $N_3$ a aquel en que, escogidas tres personas,
   sus cumpleaños sean en diferente día. Calcular la probabilidad $p(N_3)$.  $(sol=0.9918)$
   \item Se llamará suceso $N_r$ a aquel en que escogidas $r$ personas,
         todas ellas tengan el cumpleaños en distinto día. Obtener una expresión general
         para la probabilidad $p(N_r)$.
%   \item Escribir un código en
%         MATLAB o cualquier otro lenguaje que calcule este valor y aplicarlo
%         a $r=23$ y $r=40$. $sol_{r=23}=0.4927$, $sol_{r=49}=0.1088$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\item El análisis de cumplimiento de especificaciones de calidad de
%una partida de ejes de un compresor se recoge en la tabla:
%\begin{center}
%\begin{tabular}{cccc}
%\hline
%&&Diámetro&Aceptable \\
%&&SI&NO \\
%Acabado&SI& 345&5\\
%Superficial&NO& 12&8\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%(es decir 8 piezas no presentarían ni el acabado superficial ni la tolerancia en diámetro
% recogida en las especificaciones)\\
%Se pide:
%\begin{enumerate}
%  \item Si se selecciona un eje al azar ¿Cuál es la probabilidad de que cumpla los requerimientos
%   en cuanto a especificaciones de acabado superficial?.
%\item ¿Cuál es la probabilidad de que cumpla las especificaciones de acabado superficial o de
%diámetro aceptable?.
%\item ¿Cuál es la probabilidad de que cumpla las especificaciones de acabado
%superficial o no cumpla los de diámetro aceptable?.
%\item ¿Cuál es la probabilidad de que cumpla ambas especificaciones?.
%\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Un fabricante analiza una partida de 130 bombillas asumiendo que de este modo puede caracterizar su vida útil y su intensidad
lumínica (esto es mucho suponer pero no nos preocuparemos de momento por este detalle). Los datos obtenidos son los siguientes:
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
&&\textbf{\textit{Vida}}&\textbf{\textit{Útil}}\\
&&Satisfactoria&No satisfactoria\\
\textbf{\textit{Intensidad}}&Satisfactoria& 117&3\\
\textbf{\textit{Lumínica}}&No satisfactoria& 8&2\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item Encontrar la probabilidad de que una bombilla resulte no satisfactoria para
  todos los criterios $(sol=2/130=0.0154)$.
  \item Si los clientes piden un 95\% de resultados satisfactorios, ¿Puede el fabricante
  comprometerse a satisfacer esa demanda?. ($sol=$ No puede).
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\item El análisis de cumplimiento de especificaciones de calidad de
%una partida de ejes de un compresor se recoge en la tabla:
%\begin{center}
%\begin{tabular}{cccc}
%\hline
%&&Diámetro&Aceptable \\
%&&SI&NO \\
%Acabado&SI& 345&5\\
%Superficial&NO& 12&8\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%Se pide:
%\begin{enumerate}
%  \item Si un eje satisface los requerimientos de diámetro, ¿Cuál es la probabilidad de que también satisfaga
%  los de acabado superficial?. $(sol=345/357)$
%  \item Si un eje no satisface los requerimientos de diámetro, ¿Cuál es la probabilidad de que satisfaga
%  los de acabado superficial? $(sol=5/13)$
%\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Se tienen dos urnas, y cada una de ellas contiene un número diferente de bolas blancas y rojas:
\begin{itemize}
  \item Primera urna, U1: 3 bolas blancas y 2 rojas;
  \item Segunda urna, U2: 4 bolas blancas y 2 rojas.
\end{itemize}
Se realiza el siguiente experimento aleatorio:
Se tira una moneda al aire y si sale cara se elige una bola de la primera urna, y si sale cruz de la segunda.
¿Cuál es la probabilidad de que salga una bola blanca?. $(sol=19/30)$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Una caja contiene 15 bolas rojas y 25 amarillas, se extraen 2 bolas aleatoriamente sin reemplazamiento,
 sea $A$ el suceso extraer la primera bola roja y $B$ el suceso extraer la segunda bola roja, determinar
 \begin{enumerate}
   \item $P(A)$.  $(sol=15/40)$
   \item $P(B|A)$.  $(sol=14/39)$
   \item $P(A\cap B)$.  $(sol=0.1346)$
   \item $P(A\cup B)$. $(sol=0.6154)$
 \end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Calcular $P(A)$ sabiendo que: $P(A|B)=0.2$, $P(A|\overline{B})=0.3$ y $P(B)=0.8$. $(sol=0.22)$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \item Se dispone de la siguiente información acerca de las averías de sistemas de aire acondicionado:
%\begin{center}
%\begin{tabular}{cccc}
%\hline
%&&Evidencia de &pérdida de gas \\
%&&SI&NO \\
%Evidencia de&SI& 55&17\\
%fallo eléctrico&NO& 32&3\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%encontrar la probabilidad de que:
%\begin{enumerate}
%  \item Una avería sea debida a pérdida de gas. $(sol=87/107)$
%  \item Una avería sea debida a fallo eléctrico si ha habido pérdida previa de gas. $(sol=55/87)$
%  \item Una avería sea debida a pérdida de gas después de fallo eléctrico.$(sol=55/72)$
%\end{enumerate}
%%%%%CREO QUE ES EL PRIMERO DE BAYES !!! %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Una empresa fabrica una pieza en 3 fábricas diferentes. En la primera fábrica produce el doble de productos que
en la segunda y en la tercera. En la primera y en la segunda tiene un 2\% de piezas defectuosas y en la tercera un 4\%.
Esas piezas son reunidas en un almacén único y transferidas al mercado. Se pide:
\begin{enumerate}
  \item Probabilidad de que una pieza cualquiera en el mercado sea defectuosa $(sol=0.025)$.
  \item Supongamos que compramos una pieza y es defectuosa. ¿Cuál es la probabilidad de que proceda de la primera fábrica? $(sol=0.4)$
  \item Supongamos que compramos una pieza y es buena. ¿Cuál es la probabilidad de que proceda de la primera fábrica o de la segunda fábrica? $(sol=0.7538)$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item En un servicio de atención al cliente de una empresa informática
el 75\% de llamadas son quejas de usuarios y el 25\%
solicitudes de información. De las quejas el 40\% están asociadas con problemas de hardware, el 57\%
 con instalación defectuosa de software y el 3\% restante está asociado a errores del usuario. Por otro lado
las solicitudes de información son cuestiones técnicas (50\%) y solicitudes de compra de nuevos productos (50\%).
\begin{enumerate}
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que una llamada esté asociada a errores de usuario?. $(sol=0.0225)$
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que una llamada sea para solicitar nuevos productos?. $(sol=0.125)$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Se tienen tres urnas. Cada una de ellas contiene un número diferente de bolas blancas y rojas:
\begin{itemize}
  \item Primera urna, U1: 3 bolas blancas y 2 rojas;
  \item Segunda urna, U2: 4 bolas blancas y 2 rojas;
  \item Tercera urna, U3: 3 bolas rojas.
\end{itemize}
Se realiza el siguiente experimento aleatorio:
Alguien elije al azar y con la misma probabilidad una de las tres urnas, y saca una bola.
Si el resultado del experimento es que ha salido una bola blanca, ¿cuál es la probabilidad
de que provenga de la primera urna? Calcular lo mismo para las otras dos urnas. $(sol=0.4737, 0.5263,0.0000)$
%%interesante por falsos positivos! %%JJR 2.6%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Supongamos que la probabilidad de que un componente recién fabricado sea defectuoso es del 1\%. Se
diseña una prueba para detectar si un componente es defectuoso sin necesidad de que pase a formar parte de
un sistema y produzca problemas a posteriori en el caso de que lo sea. En esta prueba, si el componente está averiado,
la prueba acierta siempre, pero si el componente es correcto, la probabilidad de que diga que el componente es defectuoso
es del 5\%. Si la prueba indica que un determinado componente es defectuoso, establecer, utilizando el formalismo de
la teoría de probabilidad condicional estudiado en el curso cuál es la probabilidad de que realmente lo sea. $(sol=0.168)$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item \label{ejerc_ecologistas}En un parlamento hay 3 grupos: Conservador, Socialista y Ecologista con porcentajes respectivos
35\%, 40\% y 25\%. La proporción total de hombres es del 55\% con una distribución entre
grupos del 45\% (conservador), 35\% (socialista) y 20\% (ecologista). Se pide:
\begin{enumerate}
    \item Se supone que un determinado parlamentario es miembro del partido conservador. ¿Cuál es la probabilidad de que sea hombre?. $(sol=0.707)$
    \item Se supone que un determinado parlamentario es mujer.
          ¿Cuál es la probabilidad de que esté en el grupo ecologista?. $(sol=0.3111)$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Una urna contiene 5 bolas numeradas 1,2,3,4 y 5. Calcular la probabilidad de que al sacar 2 bolas
sin reposición la suma de los puntos sea impar. $(sol=0.6)$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Junio 2008%%%%%BUENO PARA CONTROL ...%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Dos armarios en un almacén contienen 100 piezas cada uno,
de las cuales en el armario 1 hay 15 defectuosas
y en el armario 2 hay 10 defectuosas.
Un operario pasa una pieza del armario 1 al armario 2. Calcular la probabilidad de extraer una pieza NO
DEFECTUOSA del segundo armario. $(sol=0.8995)$
%Febrero 2008 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Un indicador de calentamiento de aceite de un motor está en
posición encendido o apagado en función de que se rebase un cierto
umbral de temperatura. Se definen los sucesos $E$:
\textbf{Indicador encendido} y $T$: \textbf{temperatura umbral del
aceite superada}. Se supone que la probabilidad de superar la
temperatura umbral es 0,1, la probabilidad de que se encienda el
indicador cuando la temperatura umbral se ha superado es 0,99 y la
probabilidad de que se encienda el indicador a una temperatura más
baja es 0,02.
\begin{itemize}
    \item Calcular la probabilidad de que el indicador esté
    encendido.$(sol=0.1170)$
    \item Calcular la probabilidad de que la temperatura del
    aceite sea superior a la umbral cuando el indicador está
    encendido.$(sol=0.8462)$
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% meyer 3.9  INDEPENDENCIA!!!!
\item \label{ejerc_2componentes}Una máquina consta de dos componentes en serie, cada uno de los cuales tiene una probabilidad
de fallo de 0.01. Calcular la probabilidad de que el sistema funcione. (sol: 0.9801)
%
%Septiembre 2008%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item (Septiembre 2008) Se denomina fiabilidad de un sistema a la probabilidad de que
funcione correctamente. Sea un sistema eléctrico $S_1$ formado por
50 componentes que deben funcionar todos correctamente para que lo
haga el sistema. La probabilidad de que cada componente funcione
después de 100 horas es $0.99$ y los componentes se averían
independientemente. Se pide:
\begin{enumerate}
\item ¿Cuál es la fiabilidad del sistema después de 100
horas?. $(sol=0.6050)$
\item Para mejorar la fiabilidad se decide duplicar la instalación
con un segundo sistema $S_2$ de forma que el sistema conjunto (con
$S_1$ y $S_2$ instalados) funciona si uno de los dos lo hace. ¿Cuál
es ahora la fiabilidad del sistema conjunto?. $(sol=0.8440)$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\item (Para valientes) Un experimento consiste en escoger gente por la calle al azar.
%\begin{enumerate}
%   \item Se llamará suceso $N_r$ a aquel en que escogidas $N$ personas,
%         al menos $r$ tengan el cumpleaños el mismo día. Obtener una expresión general
%         para la probabilidad $p(N_r)$.
%   \item Escribir un código en
%         MATLAB o cualquier otro lenguaje que calcule este valor y aplicarlo
%         a $N=23$, $r=2$ y $N=40$, $r=3$.
%\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Peralta et al. 7.5
\item \label{ees1011_2} (Examen Sept. 2011) Sea A el suceso consistente en que una familia tenga niños de ambos sexos y B el suceso de que
la familia tenga a lo sumo un varón. Se pide:
%
\begin{enumerate}
    \item Probar que A y B son independientes si la familia tiene tres hijos (1p).
    \item Probar que si la familia tiene dos hijos entonces A y B son dependientes (0.5p).
\end{enumerate}
%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% jesús juán ruiz et al 2.2
\item Demostrar que si dos sucesos $A$ y $B$ son independientes, también lo son $A$ y $\overline{B}$, y
$\overline{A}$ y $\overline{B}$, donde $\overline{A}$ y $\overline{B}$ representan los sucesos
complementarios de $A$ y $B$, respectivamente.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% jesús juán ruiz et al 2.3
\item \label{dos_estudiantes_en_clase}(Sept. 2010) Dos estudiantes $A$ y $B$ están matriculados en un curso. $A$ asiste a las clases el 80\% de las
veces y $B$ el 60\%, siendo las asistencias de ambos independientes. Se pide.
%
\begin{enumerate}
\item Describir el conjunto de sucesos elementales posibles relativos a la
      asistencia conjunta de ambos estudiantes y sus probabilidades
      correspondientes.
\item ¿Cuál es la probabilidad de que únicamente exactamente uno y solo uno de los
      es\-tu\-dian\-tes se encuentre en clase un día cualquiera?
\item ¿cuál es la probabilidad de que cuando eso suceda,  sea $A$ el estudiante que esté en clase?
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% brownlee pag 14 - independencia
\item Se lanzan dos misiles independientemente contra un objetivo. La probabilidad de acierto en cada lanzamiento
es de 0.2. Se pide:
%
\begin{enumerate}
\item Describir el conjunto de sucesos elementales posibles de este experimento aleatorio.
\item ¿Cuál es la probabilidad de que se destruya el objetivo? $(sol:0.36)$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% brownlee pag 17 - independencia
\item \textit{The New Republic}, (October 13th, 1958) discussing the perils of certain foreign policies, remarked
that when ''\textit{...you are playing Russian Roulette, there is a five to one chance that the hammer will strike on an empty chamber.
But there is equally a near certainty that you will be dead after pulling the trigger six times}". Under the implied
assumption of a one-to-five chance, i.e., a probability of 1/6, of hitting the loaded chamber, calculate the
probability the author is referring to. $(sol:0.6651)$
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% jesús juán ruiz et al 2.4 / independencia.
\item \label{ejerc_componentes} (Sept. 2013) Una máquina consta de tres componentes en serie, cada uno de los cuales tiene una probabilidad
diaria de fallo de 0.01 (se supone que la reparación se demora por lo que la avería supone un día
completo de parada de funcionamiento de ese componente). Por motivos de seguridad se decide colocar otros tres componentes, en paralelo
con los primeros, para reducir el riesgo de que la máquina deje de estar operativa. Suponiendo que todos los componentes
actúan independientemente, ¿cuál de las dos alternativas presentadas en la figura \ref{fig:componentes} es preferible,
teniendo en cuenta que por motivos económicos, los componentes de seguridad son de inferior calidad
y tienen una probabilidad de averiarse de 0.05? $(sol: a:4.236e-3,\, b:1.499e-3)$
%
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{componentes}
    \caption{Configuraciones alternativas del ejercicio \ref{ejerc_componentes}}
    \label{fig:componentes}
    \end{center}
\end{figure}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% DEKKING (EL DE LA CABRA) (Dilema de Monty Hall)
\item Supón que estás en un concurso de la televisión, y se te da la opción de elegir una
      de entre tres puertas. Detrás de de una de ellas hay un coche y detrás de las otras dos
      hay cabras. Eliges una puerta (por ejemplo la número 1) y el presentador, que sabe
      lo que hay detrás de cada puerta, te muestra otra puerta (por ejemplo la 3) que tiene
      una cabra. Entonces te pregunta: ¿Eliges la puerta 2 o te quedas con tu primera elección?.
      ¿Qué es lo que harías?. Razónalo describiendo el experimento aleatorio o experimentos aleatorios en cuestión,
      el espacio muestral con todos sus sucesos elementales, la probabilidad de cada uno de ellos,
      la probabilidad de los eventos que definen este problema, etc...
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item (Para valientes) Dos máquinas M1 y M2 fabrican piezas en serie con producciones diarias equivalentes y
    un porcentaje de piezas defectuosas del 4\% y el 1\% respectivamente. De la producción
   de un día se toman 2 piezas al azar y resultan ser buenas.
   Calcular la probabilidad de que ambas procedan de M1. $(sol=0.2424)$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item (Para los más valientes) Tres máquinas A, B y C fabrican piezas en serie
con producciones diarias de 2000, 1000 y 1000 piezas
respectivamente y un porcentaje de piezas defectuosas del 5\%, 10\% y 15\% respectivamente. De la producción
de un día se toman 2 piezas al azar y resultan ser buenas. Calcular la probabilidad de que ambas procedan de
la misma máquina. $(sol=0.3858)$
%
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\textbf{SOLUCIONES:}
\begin{enumerate}
\item Solución del ejercicio \ref{ejerc_ABPAPB07}:
Si $C$ es el suceso pedido
\begin{displaymath}
P(C)=P(A\cup B)-P(A\cap B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)-P(A\cap B)=0.7
\end{displaymath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Solución del ejercicio \ref{ejerc_eess1011_1}:
$$P(B)=P(E\cap B)=P\left((A\cup A^c)\cap B\right)=P\left(A\cap B\right)+P\left(A^c\cap B\right)$$
Por tanto,
    $$P\left(A^c\cap B\right)=P(B)-P\left(A\cap B\right)=0.4-0.2=0.2$$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Dekking p27%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\item Solución del ejercicio  \ref{ejerc_cumpleanos} utilizando probabilidad condicional:
%
%\begin{enumerate}
%\item Si una persona cumple años un día determinado, la segunda puede cumplir cualquier día del año excepto ese
%\begin{displaymath}
%\displaystyle p(N_2)=1-\frac{1}{365}
%\end{displaymath}
%\item $N_3$ se puede ver como la intersección de $N_2$ con el suceso $M$: La tercera persona tiene un
%cumpleaños que no coincide con el de las dos primeras
%\begin{displaymath}
%\displaystyle p(N_3)=p(N_2\cap M)=p(M|N_2)p(N_2)=(1-\frac{2}{365})(1-\frac{1}{365})=0.9918
%\end{displaymath}
%\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item Solución del ejercicio \ref{ejerc_ecologistas}:

Llamando a los sucesos  Conservador, Socialista y Ecologista $C$, $S$ y $E$ respectivamente
y $H$ y $M$ a los sucesos Hombre y Mujer, se tendrá un espacio de sucesos para el problema (se omiten los
signos de intersección)
\begin{displaymath}
\{HC,HS,HE,MC,MS,ME\}
\end{displaymath}
Se debe distiguir entre $P(C|H)$ y $P(H|C)$ es decir entre la probabilidad de estar en el
grupo conservador  condicionado a ser hombre  ($P(C|H)=0.45$) y la de ser hombre
condicionado a estar en el grupo conservador.\\
La probabilidad del suceso $HC$ (hombre conservador)
\begin{displaymath}
P(HC)=P(C|H)\cdot P(H)=0.45\cdot 0.55=0.2475
\end{displaymath}
la probabilidad
\begin{displaymath}
\displaystyle P(H|C)=\frac{P(HC)}{P(C)}=\frac{0.2475}{0.35}=0.707
\end{displaymath}
Para calcular la probabilidad de que una mujer esté en el grupo ecologista se calculará primero
\begin{displaymath}
\displaystyle P(ME)=P(E)-P(HE)=0.25-P(E|H)\cdot P(H)=0.25-0.20\cdot0.55=0.14
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
P(M)=1-P(H)=0.45
\end{displaymath}
y, por fin
\begin{displaymath}
\displaystyle P(E|M)=\frac{P(ME)}{P(M)}=\frac{0.14}{0.45}=0.311
\end{displaymath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{./SOLUCIONES/ees1011_2}
    \caption{Solución del ejercicio \ref{ees1011_2}}
    \label{fig:componentes}
    \end{center}
\end{figure}
%%
    \item Solución del ejercicio \ref{dos_estudiantes_en_clase}.
    \begin{enumerate}
    \item $E=\{$ $A$ y $B$ están, $A$ está y $B$ no, $A$ no está y $B$ sí, ni $A$ ni $B$ están $\}$

            $A$ y $B$=0.48, $A$ y $\overline{B}$=0.32, $\overline{A}$ y $B$=0.12, $\overline{A}$ y $\overline{B}$=0.08

    \item $C\subset E$,   $C=\{$ $A$ está y $B$ no, $A$ no está y $B$ sí $\}$, $P(C)=0.44$
    \item 0.727
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
